# Introduction à GitLab
<!-- SPDX-License-Identifier: MPL-2.0 -->

La documentation du SNDS est réalisée collaborativement sur [GitLab](https://gitlab.com/healthdatahub/documentation-snds).

Une formation est préférable pour manipuler facilement cette plateforme.
Les mainteneurs du projet organisent régurlièrement des journées de formation (gratuites), via le [groupe Meetup Health-Data-Hub](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/). 

N'hésitez pas à nous solliciter pour en organiser d'autres !

Nous présentons ici une introduction à GitLab pour les autodidactes, ou comme mémo après une formations.  

## Texte Markdown

La documentation est écrit en texte "brute", avec un balisage léger appelé **Markdown**, qui permet d'indiquer la mise en page.
 
Se référer au [Tutoriel Markdown](tutoriel_markdown.md) pour plus de détails. 

 
## Concepts clés de git et GitLab

- `commit` : Un commit est un ensemble de modifications sur un ou plusieurs fichiers
([exemple](https://gitlab.com/healthdatahub/documentation-snds/commit/553cdd3b07bd2853e7f642b077f48e493413c00e)). 

À chaque commit est associé une description concise. 
L'enchaînement des commits représente l'[historique](https://gitlab.com/healthdatahub/documentation-snds/commits/master) des modifications.  

- `branche` : Les branches permettent de gérer plusieurs versions de travail parallèles. 

Le site web de la documentation publie la branche principale, appelée `master`. 
Les branches de travail sont nommées selon l'objet des modifications apportées. 

- `merge-request` : Les merge-request (MR) permettent d'intégrer une branche de travail dans la branche principale.
 
Les modifications proposées dans la branche de travail sont discutées et validées avant d'être publiées. 
Pour cela, les relecteurs commentent la MR dans l'onglet *Discussion*, ou font des remarques ligne par ligne dans l'onglet *Changes*. 

Par défaut, seul l'auteur initial d'une branche en modifie le contenu, afin d'éviter des conflits d'édition. 
Si un relecteur souhaite ajouter des modifications (=commits) sur une branche, il en fait d'abord la demande. 

Lors de l'intégration d'une MR à la branche master, d'éventuels conflits d'éditions sont gérés par les mainteneurs. 
Pour limiter ces conflits, il faut limiter la divergence des branches de travail par rapport à la branche master. 
On découpera donc les contributions en petit morceaux cohérents, rapides à valider et intégrer.

## Édition en ligne sur gitlab.com

La solution la plus simple pour éditer la documentation est d'utiliser le site web gitlab.com.

::: tip GitLab Web IDE
Nous décrivons ici le mode d'édition simple, fichier par fichier.
Gitlab offre une interface d'édition plus aboutie, appelée `Web IDE`, que nous vous invitons à tester également.
:::

::: tip Interface en français 
Il est possible de paramétrer GitLab en français dans l'onglet `Preferences` des `Settings` de votre compte. 
Ce guide se base sur la version anglaise de l'interface, plus courante.
:::

### 1- Ouvrir le fichier en édition

En  bas de chaque page de la documentation se trouve un lien, vous invitant à éditer le fichier sur GitLab.

<p style="text-align:center;">
<img src="../files/images/tutoriel_gitlab/editer_sur_gitlab.png" alt="Éditer sur GitLab" width="200"/>
</p>

Vous pouvez aussi naviguer en ligne dans [le dépôt sur gitlab.com](https://gitlab.com/healthdatahub/documentation-snds/), et  ouvrir l'interface d'édition avec le bouton `Edit`.

<p style="text-align:center;">
<img src="../files/images/tutoriel_gitlab/edition.png" alt="interface edition" width="600"/>
</p>


### 2- Enregistrer les modifications

Un formulaire en bas de page permet d'enregistrez vos modifications dans un commit. 
- Ecrivez un message décrivant les modifications apportées : une description courte, puis éventuellement une description plus longue séparée par une ligne vide.
- Choississez le nom d'une nouvelle branche de travail, **avec un nom explicite**.

<p style="text-align:center;">
<img src="../files/images/tutoriel_gitlab/commit.png" alt="commit" width="600"/>
</p>

### 3- Ouverture d'une merge-request

Dans l'étape précédente, GitLab coche par défaut l'option de démarrer une nouvelle merge-request, à conserver

Une page s'ouvre alors pour configurer cette merge-request.

- Vous pouvez directement soumettre votre merge request en bas de page.
- Vous pouvez apporter des précisions, en clarifiant le titre ou en écrivant une description.
- Vous pouvez attribuer le travail de relecture à une personne ("Assignee"). 
- Vous pouvez indiquer que cette merge-request est un travail en cours, en débutant le titre par `WIP:`.

<p style="text-align:center;">
<img src="../files/images/tutoriel_gitlab/wip.png" alt="wip" width="600"/>
</p>

### 4- Prévisualisation d'une merge-request

Lorsqu'une merge-request est ouverte, un "`pipeline`" est démarré pour effectuer des tests sur les liens hypertextes, et construire une prévisualisation du site. 
Ces 2 étapes sont symbolisées par des icones rondes.

Lorsque la prévisualisation est construite, la deuxième icône passe au vert. 
Cliquer dessus permet d'ouvrir la prévisalisation du site. 

![prévisualisation](../files/images/tutoriel_gitlab/preview.png)

À chaque nouveau commit sur la branche, le pipeline est relancé, et la prévisualisation est mise à jour avec la même url.

### 5- Ajouter des commits sur une branche existante

Il est possible d'ajouter des commits sur une branche de travail existante. 
Il faut pour cela sélectionner la branche de travail dans la vue fichier. 

<p style="text-align:center;">
<img src="../files/images/tutoriel_gitlab/switch_branch.png" alt="changer branche" width="400"/>
</p>

On peut alors éditer de nouveaux documents. Les nouveaux commits apparaîtront alors dans la merge request associée à cette branche.
